\capitulo{5}{Aspectos relevantes del desarrollo del proyecto}

Este apartado pretende mostrar aquellos aspectos más relevantes del proyecto realizado.

\section{Diseño}
\subsection{Requisitos y casos de uso}
El proyecto realizado podría ser un buen ejemplo de un proyecto real en el que un jefe de proyecto debe comunicarse con el cliente para obtener los requisitos necesarios de la aplicación y trasladar la información requerida a desarrollar a los programadores (en este caso ambos roles los cumplía la misma persona).

La idea descrita anteriormente está motivada en que este proyecto se basa en una aplicación web que se pretende utilizar en la Universidad de Burgos. 
Por ello, los tutores del proyecto han actuado de una forma similar a clientes y durante las primera reuniones del proyecto daban la idea de como debía funcionar la aplicación a desarrollar.

El proceso de obtención de requisitos y diseño de casos de uso fue uno de los apartados de mayor duración del proyecto.
Esto es debido a que las primeras reuniones fueron dedicadas íntegramente a explicar la idea se tenía de cómo debía ser la aplicación web y qué requisitos era necesario cumplir.

En un principio se comenzó por ir diseñando el diagrama de entidad-relación.
De esta manera se veía de una forma más clara que entidades iba a tener la aplicación y cómo estas debían interaccionar entre ellas.
Este proceso duró varias semanas hasta dar con un diagrama que cumpliese de forma correcta con la idea de los tutores del proyecto y la idea que tenían de la aplicación web.

Con el diagrama de entidad-relación finalizado, se comenzaron a crear los diferentes casos de uso.
Este apartado del proyecto también tuvo una duración de varias semanas.
Durante este proceso se fueron creando todos los casos de uso de la aplicación, los cuales se pueden ver en los anexos.
Además, con la creación de estos se vieron algunos detalles que no estaban todavía bien especificados y debían determinar los tutores del proyecto.

Al cabo de varias semanas de diseño, cuando se tuvo una base correcta de trabajo, se comenzó con el prototipado de las vistas y, con el visto bueno de estas, el desarrollo del \textit{software}.

Cabe destacar que a pesar de haber hecho un largo proceso de diseño cuidando cada detalle, a lo largo del desarrollo hubo que retocar algún caso de uso o requisito para adaptarlo a nuevas necesidades surgidas que no se habían contemplado anteriormente o no se había profundizado lo suficiente en ellas.

\subsection{Interfaz}
Otro aspecto que se ha tenido muy en cuenta a la hora de desarrollar la aplicación es el diseño de la interfaz.

El diseño de las vistas ha intentado cuidarse para que fuese minimalista sin dejar que esto hiciese que se tuviese una \textit{web} poco atractiva.
La idea de hacer un diseño minimalista parte de principalmente de la idea de hacer más sencillo el uso de la aplicación al evitar elementos que desvíen la atención del usuario.
Además, el uso de un diseño minimalista ayuda a que la velocidad de carga de las páginas sea más rápida.
Estos dos elementos hacen que la experiencia del usuario al utilizar la aplicación \textit{web} sea mayor.

Otro aspecto que se ha cuidado al realizar la aplicación es que la web se adaptase lo máximo posible a cualquier tipo de resolución de pantalla, aspecto importante, ya que en esto es una mejora respecto a la aplicación SIGMA utilizada por la universidad.

Es necesario destacar que la aplicación \textit{web} desarrollada es funcional a través de cualquier dispositivo móvil, pero no se recomienda su uso de esta manera ya que la aplicación cuenta con grandes tablas que a pesar de adaptase a la pantalla, no son cómodas de manipular a través de este tipo de dispositivos.

\section{Desarrollo}
\subsection{Desarrollo web}
Como se ha comentado en la introducción, la aplicación desarrollada como proyecto ha sido una aplicación web.

Durante los cuatro años de estudio del grado apenas se han impartido lecciones sobre programación web, por ello, realizar una aplicación de este estilo supone invertir tiempo de aprendizaje previo a cualquier tipo de desarrollo.

En este caso, además se ha utilizado el \textit{framework} Flask que proporciona herramientas para facilitar la codificación, pero aun así, tiene una curva de aprendizaje necesaria antes de poder desarrollar código si se quieren seguir unas buenas pautas.

Creo necesario destacar este punto, ya que ha supuesto un trabajo adicional al tener que adquirir conocimientos acerca del desarrollo web.
Además, se ha intentado realizar una buena base para que alumnos en próximos cursos puedan tomar este proyecto y ampliarlo con más funcionalidades.
Para ello se han intentado plasmar las buenas prácticas aprendidas a lo largo de la carrera y durante el desarrollo.

\subsection{Inicio de sesión y las sesiones}
El inicio de sesión de la aplicación funciona mediante un formulario de correo electrónico y contraseña.
En un primer lugar se valida que el correo electrónico se encuentre en la base de datos propia y después se manda al Moodle de la Universidad de Burgos la petición mediante un \textit{endpoint} de su API. 
Si los datos son correctos se devuelve un \textit{token} que sirve para acceder a los recursos de Moodle.
En el caso de esta aplicación, el \textit{token} se guarda en la sesión para poder dar acceso al contenido de la misma.
Si en la sesión está el \textit{token} se permite el acceso, en caso contrario se redirige a la ventana de inicio de sesión.

La aplicación cuenta con un sistema de permisos que sólo permite acceder a aquellos usuarios con permisos de lectura y sólo permite modificar y ver cierta información a aquellos usuarios con permisos de modificación.

Para almacenar tanto el \textit{token} como el identificador del usuario, y así poder comprobar sus permisos, se hace uso de las sesiones.

Por defecto, la sesión se almacena en el cliente mediante una \textit{cookie}. 
El problema que tiene esta forma de trabajar es que la \textit{cookie} podría ser robada y con ello, el ladrón podría tener acceso a la aplicación. 
En caso de guardar información sensible en la \textit{cookie} lo mejor es hacer el almacenamiento en el lado del servidor, y eso es lo que se ha hecho en esta aplicación para mejorar la seguridad.

\subsection{Creación de cursos académicos}
La creación de cursos académicos en la aplicación es una de las partes que más se ha intentado cuidar debido a su importancia, ya que mientras algunos elementos, como por ejemplo los centros, lo normal es que se creen y no se vuelvan a tocar, la creación de cursos se realiza todos los años.
Además, crear un curso académico supone una carga de trabajo importante por parte del usuario ya que debe seleccionar todas aquellas asignaturas deseadas para el curso, lo que puede ser un número elevado de elementos que se deben seleccionar de una forma cómoda.

Para resolver este problema en un principio se pensó en poner una tabla con todas las asignaturas existentes y un campo de selección, pero tras hacer una primera implementación de prueba se vio que no iba a ser algo cómodo para un uso real.
Tras investigar diferentes opciones se pensó en utilizar la biblioteca de JavaScript llamada <<Sortable.js>> que permite, entre muchas otras cosas, arrastrar elementos de la pantalla entre contenedores.
De esta manera se pueden tener las asignaturas que se desean seleccionar en un contenedor y las asignaturas seleccionadas en otro.

Finalmente, se decidió añadir un filtro por titulación y curso para que el usuario tenga un mayor control de las asignaturas a buscar y utilizar la biblioteca \texttt{Sortable.js} para permitir arrastrar las asignaturas requeridas de forma simultanea.
Al arrastrar, estas son seleccionadas para añadir al curso.

Esta forma de trabajar hace que la aplicación se maneje de una forma más cómoda y dinámica que si se hubiesen usado otras opciones.
Además, se añadió la opción de duplicar un curso académico completo para que de un año a otro no haya que crear todas las vinculaciones si no que se pueda partir de las asignaciones realizadas en cursos previos.

\subsection{Importaciones seguras de datos}
La aplicación web desarrollada permite importar datos a la base de datos.
Esta funcionalidad está diseñada para facilitar la instalación de la aplicación en diferentes ubicaciones, ya que permite introducir datos directamente, de forma masiva, evitando la necesidad de crearlos manualmente.

La forma de trabajar de esta funcionalidad es permitir únicamente ficheros \texttt{SQL} con sentencias \texttt{INSERT}. 
Si incluye cualquier otro tipo de sentencias, estas serán rechazadas.
Esto se debe a que el propósito de este sistema es permitir la inserción de datos en la base de datos, pero nada más.
De esta forma, se garantiza que la importación se realice de una forma segura, evitando cualquier tipo de sentencia que pueda dañar el contenido de la base de datos.

A pesar de todo, se trata de una operación compleja, por lo que se recomienda realizar una exportación de los datos o una copia de seguridad previamente.

\subsection{Modificación de horas desde la tabla}
La asignación de horas de una plaza a un grupo de una asignatura durante un curso académico es una de las tareas más habituales y tediosas a la hora de trabajar gestionando el PDI. 
Por ello, se ha intentado hacer que esta labor sea lo más cómoda posible.

Se ha implementado la funcionalidad de poder realizar la asignación de horas directamente desde la tabla donde se muestra esta información permitiendo la navegación entre campos mediante el tabulador.

El funcionamiento se basa en modificar los campos de <<Horas en el grupo>> desde la tabla general donde se muestran todos los grupos de un curso junto a las plazas vinculadas. 
La asignación de horas se realiza al momento de perder el foco del campo sin necesidad de recargar la página gracias al uso de peticiones asíncronas mediante AJAX.
Además, se realiza la actualización de la columna <<Horas totales asignadas>> también de forma automática.

Esto facilita mucho la modificación de horas y hace que la forma de trabajar sea similar, salvando las distancias, a un Excel.

